侵侵，你真係好事多為！

光陰似箭 日月如梭…

各位過去四年做過啲咩呢？如果係小學雞、中學雞，或者大學hall雞，四年升四班，都應該有唔少長進嘅…

不過，如果你好似我一樣，係一個廢中、廢老，四年過去，可能會發覺自己，日復一日，每日做住相同、重複嘅事，實際啲講係渾渾噩噩…

四年前，有一位七十歲嘅老人家，出乎意料咁成為全世界最有權力嘅人之一…大家知唔知，佢點樣利用呢四年，改變咗呢個世界呢？以下分享好文一篇，我覺得分析得幾透徹，希望有有心人，可以俾一眾左膠（尤其係身處美國嘅）深切反思一下，究竟侵侵點樣幫緊自由世界！

特朗普的外交革命：百年後回望，或成改變時代巨人 ～沈旭輝

原載於壹周刋

對美國大選，港台網絡世界的特朗普支持者眾多，他們比美國共和黨人更「齊上齊落」的情景，相當壯觀；但在學院派，則以反特朗普人士主導，肯定特朗普的任何政策，很容易被同僚視為「取悅群眾、出賣理念」。我沒有能力和興趣介入莫名其妙的網絡、或學界論爭，但確實認為特朗普的外交成績表，被主流媒體不合理的低估。無論是否喜歡這個人，他也是尼克遜訪華以來、乃至二戰結束以來，最根本改變國際關係遊戲規則的一個美國總統。

「特朗普主義」必須涵蓋兩個頗為不同的元素：理論基礎，這方面更多來自他的團隊，例如彭斯、龐貝奧、博明、納瓦羅、余茂春等人；以及行動綱領，這就是特朗普不按牌理「做deal」的手腕。加起來，四年內，扭轉了美國數十年來的外交常態，令尼克遜、基辛格一套顯得十分過時，一個時代已開始，而且不過剛剛開始，無論誰當總統，都不可能走出「特朗普主義」的陰影。拜登就算希望改路線，種種框架已經成熟，怎可能推倒重來？

1. 學術上，自由主義者一直堅持「民主和平論」、「和平演變論」等，以為這是戰勝納粹、戰勝蘇聯的關鍵，並以為照辦煮碗，足以戰勝崛起中的中國。傳統政客、學者即使有保留，通常也不敢走出這框框，唯獨體制外的特朗普從不相信這一套，卻無心插柳，構建了一個全新理論框架：唯有以「綜合國力整體戰」，才能抗衡中國的「舉國體制」（其實羅斯福總統也是如此戰勝納粹，納粹戰敗因為屠殺猶太人，才是一個神話）。須知作為一個民主國家，唯有全方位挑起各條戰線，不同的國內既得利益集團，才可以互相補位，否則任何單一戰線，都會有明確對立面，國內制衡太多，自然不敵對方的舉國體制。所以特朗普對中國並非胡來，當拜登嘗試把競爭局限在個別範疇，就會發現阻力反而更大。

2. 全球化有一個「相互依賴」的假定，前提是互惠互利，但中國的「銳實力」模型，卻打破了整個假設。對此本來歷屆美國政府都應該察覺，特朗普首兩年也是打算和中國慢慢「做deal」，卻在過程中，發現已不能小修小補，因為全球化的漏洞，已被中國洞悉：只要中國願意參與國際標準的制定，而又能以一批發展中國家為槓桿，就能定義新國際規範，甚至成為國際領袖。於是中國以政治原因隨便杯葛外國商品，不算違反自由貿易，美國增加關稅卻算是；美國社交媒體採用美國標準在中國運作，屬於干涉中國內政，但中國社交媒體被美國封殺，卻是美國破壞自由貿易原則。這樣下去，得罪中國無利可圖，責罵美國卻有道德光環，西方必亡。特朗普外交，就是以「對等原則」作為「相互依賴」的前提，雖然有違教條式自由主義，卻符合實情。

3. 二戰後的國際體系，雖然是美國主導設計，但國際組織逐漸尾大不掉，規則逐步僵化，這是不少主張「全球治理」的學者不願承認的。聯合國成立時，根本不是「主權國家俱樂部」，創始成員包括英屬印度、美屬菲律賓、蘇維埃烏克蘭等，安理會常任理事國的否決權，明確是一種「兩級會員制」。但中國加入國際體系後，第一件事，就是把自己的「和平共處五項原則」無限上綱，變成捍衛「一國一票制」，再爭取把一個一個國際組織進行「民主改革」，然後自己經營多年的亞非拉集團，就可以以不成比例的影響力，奪去國際組織話語權。特朗普對國際組織十分反感，退出WHO、巴黎氣候協定，嚴詞批評WTO、甚至美國建構的TPP，都是因為看見上述國際組織的漏洞。這不代表他根本否定多邊主義，否則他就不會做外交，只是多邊主義要催生更合理的國際組織，才會有效。當拜登在舊有國際組織，依然會發現話語權會被中國搶去，屆時還是不得不另起爐灶。

4. 特朗普以「印太戰略」取代行之數十年的「亞太戰略」，屬於美國戰後地緣政治的最大變革。以亞太為單位，就會把東盟作為邊陲，中國會逐步成為主導力量；但加入遠達東非的印度洋各國，足以包圍中國之餘，也令東盟這些關鍵小國降低了一面倒的需要，有力抵銷中國的「一帶一路」藍圖。美國把日本、澳洲、印度結成「四國同盟」，更是有相當互補性：在互聯網時代的經濟，人口紅利變得重要，唯有印度人口足以和中國競爭，不久印度也會成為全球第三大經濟體，至於技術、資源，日本和澳洲則可以支援。印度的全球軟實力和中國不相伯仲，而且因為英帝國時代輸出印度人到各地，變成另一種新帝國，足以成為中國的全方位對手。類似構想雖說在特朗普上台前已醞釀，但唯有破格的特朗普才能將之化作政策，連司令部也改名「印太」，這固然和他重用軍人處理外交有關，但也和他的決斷有關。

… 未完，待續

… 續上文

5. 特朗普頻頻以「邊緣策略」（brinksmanship）進行各種外交談判，又以「不設附帶條件」讓各方進入談判桌，這都是傳統外交官的大忌，但在商人角度，卻自然不過。他可以讓以色列與阿聯酋、巴林、乃至從支援恐怖主義國家清單除名的蘇丹大和解，原因之一，就是把巴勒斯坦問題掠在一旁，才發現其實阿拉伯國家早就想這樣，只是歷屆政府因為教條主義，才不敢妄動。又如特朗普和金正恩的破冰，前提是沒有要求北韓徹底放棄核武，自此北韓起碼再沒有射飛彈穿越日本領空一類瘋狂行為，東北亞安全比奧巴馬離任時可控，這都是民主黨主流派不會達到的效果。這類手法的代價，自然是掠過巴勒斯坦人、庫爾德人一類弱勢群體，但強勢的以色列、土耳其等，其實依然受美國制約，土耳其強人埃爾多安就和特朗普每月通電，多少控制了邊境的變數。以商業手法製造國際調解，因為出其不意，成功降低了不少國際衝突，起碼令特朗普比奧巴馬值得拿諾貝爾和平獎，也開啟了更靈活多變的調解模式。

6. 特朗普外交最令人詬病之處，就是說他疏遠了傳統盟友，弱化了美國在多邊合作的領導地位，反而讓競爭對手有機可乘。其實，這是過渡片面的解讀。例如在印太地區，美國和盟友的關係並沒有弱化，而是強化了，日本、南韓都受惠於他和北韓破冰，台灣、印度都樂見印太戰略成型，越南民意更是極一面倒支持特朗普，把越南牢牢綁在美國陣營，也可算是盟友的開拓。在中東、西亞，特朗普強化了和以色列關係之餘，同時與土耳其、沙特、埃及等區域大國領導強人建立了互信，當然那些領袖都不太愛民主，但美國在區域的影響力，並沒有隨著逐步撤軍而下降。真正問題所在是英國以外的歐盟，以德國為首的歐洲領袖大多討厭特朗普，加拿大杜魯多也不喜歡他，這的確是特朗普的死穴，也是拜登唯一可以超越特朗普之處。但其實解決之道，早已在上述公式當中：另建國際組織，讓包括歐洲各國在內的盟國發揮恰如其分的影響力，狹義層面的利益衝突，就會被新開拓的更大紅利取代。

拜登自然不可能完全繼承「特朗普主義」遺產，但更不可能把一切推倒重來。四年過後，把特朗普外交路線發揚光大的真命天子，還是會出現。由於拜登的弱勢太明顯，四年後更已82歲，共和黨人現在已集體熱身。我很反對「買邊個」這類問題，從來相信結構比名字重要，但在香港人角度，多留意參議員Josh Hawley，日後有機會再補述。

自推1/20

推，有英文版就正🤤🤤🤤🤤🤤

夠饉起身啦，再推2/10

我都想…有無善心巴打，翻譯完放上外國媒體？不過依家都唔知有乜媒體可靠啦…

推
寫得好中立

老實講
我撐侵基本上知道自己點解撐佢
其一係佢政績
其一係因為選舉不公
今次比你過到骨
以後全世界既民主選舉可以唔洗玩

Tui

出門返工，自推3/20

唔知有冇過咗30歲仲要用交通工具嘅廢中睇到？自推4/10

又將沈旭暉patrean付費內容post出黎

幫推

講真，我都有少少內疚…

希望佢唔介意，當賣個小小嘅廣告啦…

佢一日出兩三篇文章，一個月大約80篇左右，再加上拍片、訪問等，Patreon月費10蚊美金，幾抵睇！國際架構分析有深度，基本知識豐富，大家請支持下！

食完早餐，開始扮工，自推5/20

扮完內疚就叫人唔好介意 cls

都系網上推，推比身邊外國朋友

推

等睇巴打專文介紹Josh Hawley

Josh Hawley

大家去Patreon （或者壹周刊）支持下沈教授下，我再share 又俾人屌㗎啦…

雖然我認我喺捍衞知識產權上面，係抵屌嘅…

Trump 最令人佩服佢係佢講得出就唔會走數

絶對同意！找數真漢子

龐貝奧有無可能係4年後嘅真命天子

佢真係做得好好，比起希垃利做多好多實事

左膠 : 你係deplorable, 你係facist

歷史罪人咋掛。

咩中立呀⋯⋯
I go to school by bus
都好中立

如果有睇開歷史/國際政治 相信你唔會咁講
樓主講緊外交咁我就唔講內政

世界格局由蘇聯解體冷戰結束後都一直係維持自由主義派系
啫係覺得國與國之間嘅衝突能夠以相同利益而化解
簡單嚟講啫係以和平建交為中心
的確令大國之間衝突冇哂咁 令啲人覺得自由主義有用
可惜嘅係佢地唔會意思到佢地嘅利益被利用
睇中國就係最好嘅例子
同你簽完deal都可以反口 但世界又信佢
「冇事嘅 一次半次啫」
結果就係綏靖咗個中共出嚟

Trump上臺後 我覺得外交政策偏向現實主義
加強辭隊嘅同時 解除國際組織嘅束縛
喺人地眼中係奇撚怪 但佢的確改變國際關係秩序
令人不禁反思而家所謂嘅國際組織有咩用
不難發現大多流於理想主義：
聯合國安理會出兵過唔到五大常任理事國
International Court of Justice冇實權 當事國唔認數就冇事

巴打好波！

邊個就膽話連登淨係得市井、五毛、小學雞？其實仍然有臥虎藏龍！

加油，共勉！

我真係屌你老母
你post成篇都算但link又唔放又唔pin文
你咁都算推廣？

唔好意思，補返：

同燒山講既一樣

Lm

或者你可以參考下之前POST蘋果新聞咁
用。。。將大量資料masking 淨係放幾句出黎就算

高質文，推！

怪唔得寫得咁好

我喺#1咪寫咗話分享囉…

sor 我眼殘
下次可以試下highlight埋個作者個名同畀link

Push

求其一樣外交政績都值得攞和平獎，但現實係奧巴馬零政績去開羅up幾句就攞獎

BLM呀

啱 乜傳統盟友唔妥就其實係歐盟班on9
反正支共咁遠都唔關佢事
唔好阻住佢地搵rmb就可以

日韓印台呢啲近支共國家不知幾buy

lm

咁都中立？擺明幫侵侵打飛機打到出血喎

只係立論有根有據，亦都一次過反擊左膠盲反侵既所謂論點啫

Steven Crowder

燒山最神奇既功能係佢好認真既分析最後都一定會膠化，所以佢可以堅持到今時今日真係好厲害

未來唔知幾多十年後美國人回望先會懷念侵, 一位偉大既領袖

唉，針唔拮到肉唔知痛呀…人性如此…

如果巴打想用呢篇文同美國班左膠理論、幫侵平反既我諗都可以慳返，事關班淨係識口講自由人權BLM，最後都係吃喝玩樂玩抖陰，同佢地講外交政策地緣政治？佢地連土耳其、以色列喺邊都未知啦

左膠柒啟智之流：
相信美國制度，唔會有舞弊

好彩就幾年後（類似二戰前英國張伯倫同邱吉爾…），唔好彩就亡國之後（類似南宋聯蒙（支那）滅金（蘇聯）然後收皮）…

針唔拮到肉唔痛
近支那嘅日本、韓國、台灣、印度不嬲都好清楚，而家澳洲都開始join埋
所謂嘅傳統盟友，特別喺德國為首班仆街企到遠一遠，成日想食兩家茶飯

無錯，真心希望呢個留言同個po可以翻譯比全世界睇到

咁燒山咪係膠燈發言人

曾經我都係一個信任國際體制（international institution)嘅人
細個覺得 「嘩全球都一齊坐低傾 唔打仗好正阿」
但睇啲數據就知根本係個笑話嚟：
啲人屌美國欠聯合國會費 但UN拖欠會費嘅成員國大把；
屌侵退出氣候協定 但無視美國係少數達到減排目標嘅簽約國 其他直頭冇減過 唔係唔達標咁簡單；
屌侵加軍費 但無視美國係少數有喺NATO入面要用2%GDP落去嘅國家 大把得1.幾% 甚至0.8%。

自己仲有好多嘢學 講唔上咩臥虎藏龍
都係講吓啲睇到嘅嘢 學到嘅嘢

細良國父：侵粉有槍，同香港班黑暴一樣係鬼

行家一出手 便知有沒有

巴打你謙啫，言之有物，知之為知之 不知為不知，是知也！

但連登仔又話大灣輝係共諜

推 跪求英文版

大灣暉